\chapter*{Vorwort}
\thispagestyle{empty}
Viele Menschen haben mich während meiner akademischen Karriere unterstützt und einen großen Teil zu meinem erfolgreichen Abschluss beigetragen.  An dieser Stelle möchte mich bei allen Personen bedanken, die mich auf meinem Weg begleitet haben.

Zuerst möchte ich mich bei Prof. Oliver Hayden bedanken, der in mir - durch seine lebhafte und leidenschaftliche Art - die Faszination für tranlsationale Biomedizintechnik wecken konnte und an dessen Lehrstuhl ich für jegliche Aktivitäten immer willkommen war.

Mein spezieller Dank gilt meinem Betreuer, Dr. Mathias Reisbeck, der mich seit dem Beginn meines Studiums während Bachelor- und Masterarbeit, verschiedener Praktika und nicht zuletzt bei sämtlichen Nebenprojekten mit großem Engagement unterstützt hat. Danke für die hervorragende wissenschaftliche Betreuung meiner Arbeiten, die vielen Stunden an konstruktiven Disskussionen und eine sehr freundschaftliche Zusammenarbeit. Außerdem möchte ich mich herzlich bei Leopold Daum bedanken, der mir einen Großteil meines heutigen Chemie-Verständnisses beigebracht hat und dessen Sarkamus-getriebene, gute Laune bei einem Feierabendbier oftmals die Stimmung eines gescheiterten Experiments gehoben hat.

Dem gesamten LBE möchte ich für die sehr angenehme Arbeitsatmosphäre danken: Alfred Michelfelder und Margarete Remm für Rat und Hilfe bei diversen Experimenten, Dr. Rune Barnkob für die ein oder andere Hilfestellung in theoretischer Physik und allen anderen Doktoranden, die stets mit einer helfenden Hand zur Seite standen.

Abschließend möchte ich mich bei meinen Eltern, Geschwistern, meinem Onkel und allen Großeltern von Herzen bedanken, die mir den Erfolg im Studium durch ihre bedingungslose Unterstützung ermöglicht haben und stets mit einem offenen Ohr oder einem guten Rat zur Seite standen.